\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\title{
 \Large{\scshape{Master Métiers de l'Enseignement, }}

 \Large{\scshape{de l'Education et de la Formation}}
 
 \vspace{0.5cm}
 \Large{\scshape{Numérique et Sciences Informatiques}}
 
 \vspace{0.5cm}
 \large{\textit{Université Catholique de l'Ouest}}
 
 \vspace{2cm}
 
 \Large{\textbf{Récursivité - Diviser pour régner}}
 
 \vspace{1cm}
 
 \Large{\textit{Sujet 2}}
 
 \vspace{1cm}
 }
\author{}
\date{}

%-------------------------------------------------------
% Les packages
%-------------------------------------------------------
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{multicol} % les colonnes
\usepackage[french]{babel}
\addto\captionsfrench{\def\tablename{Tableau}}
\addto\captionsfrench{\def\figurename{Figure}}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}     % liens hypertextes
% \usepackage{graphicx}   % insertion d'images
\usepackage{booktabs}     % Les tableaux
\usepackage{amssymb}      % symboles maths
\usepackage{amsmath}      % symboles maths
% \usepackage{blindtext}  % faux texte
\usepackage{float}        % positionnement des tableaux et autres flottants
\usepackage{multirow}     % lignes fusionnées dans les tableaux 
\usepackage{lastpage}     % compter les pages
\usepackage{soul}         % surlignement du texte
\usepackage{stmaryrd}     % doubles crochets
%-------------------------------------------------------
% Figure geogebra -> tikz
%-------------------------------------------------------
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
% \usetikzlibrary{arrows, positioning, snakes, calc, shapes.misc, decorations.shapes, decorations.markings, backgrounds}

%-------------------------------------------------------
% Dimension de la page
%-------------------------------------------------------
\usepackage[a4paper, total={17cm, 25cm}, includehead, headsep=12pt]{geometry} % taille de la page et marges

%-------------------------------------------------------
% Longueurs personnelles
%-------------------------------------------------------
% \setlength{\textfloatsep}{0.1cm}
\setlength{\parskip}{10pt} % 6pt par défaut
\setlength{\parindent}{15pt}
% \setlength{\textfloatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\floatsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \setlength{\intextsep}{10pt plus 1.0pt minus 2.0pt}
% \newlength{\aftercode}
% \setlength{\aftercode}{20pt}

%-------------------------------------------------------
% Les entêtes et pied de pages
%-------------------------------------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\scriptsize MEEF - NSI}
\fancyhead[R]{\scriptsize Récursivité - Diviser pour régner - Sujet 2}
\fancyfoot[C]{\scriptsize - $\thepage$/\pageref{LastPage} -}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}

%-------------------------------------------------------
% La numérotation des questions et des listes
%-------------------------------------------------------
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\setlist[itemize,1]{label=\textbullet} % le label des listes de niveau 1 est un bullet
\setlist[itemize,2]{label=$\circ$} % le label des listes de niveau 2 est un bullet vide
\setlist[itemize,3]{label=$\diamond$} % le label des listes de niveau 3 est un diamant


%-------------------------------------------------------
% L'environnement Exercice
%-------------------------------------------------------
\newcounter{exercice}
\newenvironment{Exercice}[1][]{
    \refstepcounter{exercice}
    \par
    \noindent
    {\large
    \underline{\textit{Exercice~\theexercice~:}}~#1}
    % \vspace{\parskip}
    \par}
    {\vspace{1em}}

%-------------------------------------------------------
% Dossiers contenant les images
%-------------------------------------------------------
% \graphicspath{ 
% 	{images/}
% }

%-------------------------------------------------------
% L'environnement Question
%-------------------------------------------------------
\newcounter{question}[exercice]
\newenvironment{Question}{
    \refstepcounter{question}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\labelindent}{\parindent}
      \setlength{\leftmargin}{2\parindent}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\thequestion.}]}
    {\end{list}}

%-------------------------------------------------------
% L'environnement subQuestion
%-------------------------------------------------------
\newcounter{subquestion}[question]
\newenvironment{subQuestion}{
    \refstepcounter{subquestion}
    \begin{list}{}{%
      \setlength{\leftmargin}{12pt}
      \setlength{\labelwidth}{8pt}
      \setlength{\labelsep}{4pt}
      \setlength{\listparindent}{0em}
      \setlength{\itemindent}{0em}
      \setlength{\parsep}{\parskip} % Espacement vertical des sous-paragraphes
    }
    \item[\medskip\textbf{\alph{subquestion}.}]}
    {\end{list}}
  

%-------------------------------------------------------
% Mise en forme du code
%-------------------------------------------------------
\usepackage[newfloat=false]{minted}
\setminted{autogobble, tabsize=4, breaklines, breakafter=_, linenos, numberblanklines=false, resetmargins, frame=leftline}
% Environnement python code
\newminted{python}{} % permet d'utiliser \begin{pythoncode} pour écrire du python

% Environnement mintinlinepy
\newmintinline[mintinlinepy]{python}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinepy{...} pour écrire du python en ligne
\newcommand{\py}{\mintinlinepy} % on peut utilise \py{code...}
    
% Environnement textcode
\newminted{text}{} % permet d'utiliser \begin{textcode} pour écrire du code en français
% \BeforeBeginEnvironment{textcode}{\vspace{-2\parskip}\begin{listing}[H]}
% \AfterEndEnvironment{textcode}{\end{listing}\vspace{-\aftercode}}

% Environnement textcode
\newmintinline[mintinlinetext]{text}{breaklines, breakafter=_} % permet d'utiliser \mintinlinetext{...} pour écrire du code en ligne en français


%-------------------------------------------------------
% Commandes personnelles
%-------------------------------------------------------
\newcommand{\python}{\texttt{Python}}
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}.}
%-------------------------------------------------------

% Le document
%-------------------------------------------------------
\begin{document}

%-------------------------------------------------------
% La page de titre
%-------------------------------------------------------
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\vspace*{-2cm}

On s'intéresse dans ce sujet à l'étude du tri Fusion dans le cadre du cours de NSI en Terminale.

\begin{Question}
    À quelle partie du programme de la classe de Terminale peut se rapporter cet algorithme ?
\end{Question}

\begin{Question}
    \begin{subQuestion}
        Quels sont les deux algorithmes de tri au programme de la classe de Première ?
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
        Quelles sont leurs classes de complexité ?
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
        Décrire une activité permettant de justifier la complexité de l'un de ces deux algorithmes à des élèves de Première.
        On gardera à l'esprit le fait que tous les élèves ne suivent pas obligatoirement la spécialité \og Mathématique \fg.
    \end{subQuestion}
\end{Question}

La page \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Tri_fusion}{\textit{Tri - Fusion}} de \textit{Wikipedia} décrit l'algorithme de la façon
suivante :

\framebox{%
    \begin{minipage}{0.95\textwidth}
        \begin{enumerate}
            \item Si le tableau n'a qu'un élément, il est déjà trié.
            \item Sinon, séparer le tableau en deux parties à peu près égales.
            \item Trier récursivement les deux parties avec l'algorithme du tri fusion.
            \item Fusionner les deux tableaux triés en un seul tableau trié.
        \end{enumerate}
    \end{minipage}}

\begin{Question}
    \begin{subQuestion}
        Mettre en évidence dans ces étapes la structure classique d'une fonction récursive.
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
        Mettre en évidence dans ces étapes, les étapes de la méthode \og \textit{Diviser pour régner} \fg.
    \end{subQuestion}
\end{Question}

On propose comme premier exemple de tri fusion le tableau $T = [3, 8, 12, 2, 9, 3, 5]$.

\begin{Question}
    Ce choix est-il judicieux ? Justifier.
\end{Question}

\begin{Question}
    \begin{subQuestion}
        Quelle est la classe de complexité du tri fusion ?
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
        Existe-t'il des tris de complexité moindre ?
    \end{subQuestion}
\end{Question}

\begin{Question}
    La justification du coût de l'algorithme de tri fusion auprès des élèves est délicate. Pourquoi ?
\end{Question}

On se limite désormais au cas des tableaux dont la taille est une puissance de 2.

\begin{Question}
    Expliquer comment vous justifieriez la complexité du tri fusion auprès d'élèves de Terminale.
\end{Question}

Lors de la phase d'implémentation de l'algorithme, un élève récupère le code ci-dessous depuis internet (source : \href{https://www.askpython.com/python/examples/merge-sort-in-python}{askpython.com}) :

\begin{minted}{python}
def merge_sort(inp_arr):
    size = len(inp_arr)
    if size > 1:
        middle = size // 2
        left_arr = inp_arr[:middle]
        right_arr = inp_arr[middle:]
 
        merge_sort(left_arr)
        merge_sort(right_arr)
 
        p = 0
        q = 0
        r = 0
 
        left_size = len(left_arr)
        right_size = len(right_arr)
        while p < left_size and q < right_size:
            if left_arr[p] < right_arr[q]:
              inp_arr[r] = left_arr[p]
              p += 1
            else:
                inp_arr[r] = right_arr[q]
                q += 1
             
            r += 1
 
        
        while p < left_size:
            inp_arr[r] = left_arr[p]
            p += 1
            r += 1
 
        while q < right_size:
            inp_arr[r]=right_arr[q]
            q += 1
            r += 1
\end{minted}

Il vous propose ce code en vous demandant de l'aide pour le comprendre.

\begin{Question}
    \begin{subQuestion}
        Quel est le rôle de la ligne \py{left_arr = inp_arr[:middle]} ?
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
        Proposez une fonction jouant le même rôle mais n'utilisant pas de \og tranche \fg\ \py{inp_arr[:middle]}.
    \end{subQuestion}
    \begin{subQuestion}
        Comment renommer les trois variables \py{p}, \py{q} et \py{r} afin de rendre le rôle plus explicite ?
    \end{subQuestion}
\end{Question}

\begin{Question}
    \begin{subQuestion}
        Quel est le rôle des lignes 22 et suivantes ?
    \end{subQuestion} 
    \begin{subQuestion}
        On trouve dans différents ouvrages une technique permettant de se passer de ces étapes. On parle d'utiliser une valeur \og \textit{sentinelle} \fg.
        Dans le cas où l'on souhaite trier des nombres dans l'ordre croissant, la valeur de cette \textit{sentinelle} vaut $+\infty$.

        Quelle peut être cette technique ?
    \end{subQuestion} 
\end{Question}
\end{document}